%! TEX program = xelatex
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{siunitx}
% See https://tex.stackexchange.com/a/82462/125609
\usepackage{caption}
\captionsetup[figure]{labelformat=empty}% redefines the caption setup of the figures environment in the beamer class.
\usepackage{titling}

% Links
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks = true,
	citecolor = gray,
	linkcolor = red,
	citecolor = green,
	filecolor = magenta,
	urlcolor = cyan
}
% Drawings and figures
\usepackage[american,siunitx]{circuitikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\footnotesize,
	tabsize=4,
	keywordstyle=\color{blue},
	stringstyle=\color{red},
	commentstyle=\color{green},
	morecomment=[l][\color{magenta}],
}

%% the following commands are needed for some matlab2tikz features
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usetikzlibrary{plotmarks}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usepgfplotslibrary{patchplots}
\usepackage{grffile}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes}

% Looks
\usepackage[top=1in,bottom=1in,inner=3cm,outer=2cm]{geometry}
% Provides commands to disable pagebreaking within a given vertical space. If
% there is not enough space between the command and the bottom of the page, a
% new page will be started.
\usepackage{needspace}
% For tables
\usepackage{booktabs}
\usepackage{color}
\usepackage{mathtools}
% Remove section and chapters numbers from headings -
% https://tex.stackexchange.com/questions/297265/remove-sections-numbering
\setcounter{secnumdepth}{0}

% Language
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{hebrew}
\setotherlanguage{english}
\usepackage{hebrewcal}

% Fonts
\setmainfont{DejaVu Serif}
\setsansfont{DejaVu Sans}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}
\newfontfamily\hebrewfont{Frank Ruehl CLM}[Script=Hebrew]
\newfontfamily\hebrewfontsf{FreeSerif}[Script=Hebrew]
\newfontfamily\hebrewfonttt{Liberation Mono}[Script=Hebrew]

% Fix for a parentheses issue with hebrew fonts + polyglossia, see
% https://tex.stackexchange.com/a/141437/125609
\makeatletter
\def\maketag@@@#1{\hbox{\m@th\normalfont\LRE{#1}}}
\def\tagform@#1{\maketag@@@{(\ignorespaces#1\unskip)}}
\makeatother

\begin{document}

\title{
	מעבדת פיזיקה 1מ \\
	ניסוי להדגמת התפלגות נורמלית
}
\author{\\
	דורון בכר \\
	ת.ז 316097872 \\
}


\begin{titlingpage}
\maketitle
\begin{abstract}

הקלטתי את עצמי מנגן את התו "לה" ב-3 אוקטבות שונות בדרגות "זיוף" שונות. אחר כך
עיבדתי את ההקלטה וחישבתי כמה התדר הכי חזק שנשמע קרוב לתדר שמתאים לתו לה שהוא
$440 [Hz]$.

\end{abstract} \end{titlingpage}


\section{מבוא}

בניסוי זה, רצינו להדגים שכאשר מבצעים פעולה מסויימת שוב ושוב ומודדים אותה,
מקבלים תוצאות עם התפלגות נורמלית / גאוסיינית שאופיינית למדידות בניסויים
פיזיקליים.

\subsection{רעיון הניסוי}

במוזיקה, תווים מחולקים על ציר התדר בסקלה לוגריתמית. כשהאוזן שלנו שומעת שני
צלילים שיחס התדירויות שלהם הוא שבר פשוט כמו $\frac{1}{2}$ או $\frac{1}{3}$,
אנחנו אומרים שהמרווח "זך לאוזן". נתבונן בדוגמה - בסולם הבסיסי ביותר:

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Frequency_vs_name.png}
\caption{}
\label{fig:music_notes}
\end{figure}

כאן רואים את כל התווים שיש במוזיקה המערבית וביניהם התווים המוכרים דו, רה, מי, פה, סול, לה, סי, דו.
\footnote{התמונה נלקחה מוויקיפדיה
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Musical_note\#/media/File\:Frequency_vs_name.svg}{כאן}.}
בין התדר של הדו הגבוה לנמוך ממנו באוקטבה, יש יחס של $\frac{1}{2}$ כאשר לטון
הגבוה יותר יש תדירות גבוהה יותר.

בניסוי, ניגנתי את התו "לה", באוקטבות שונות בערך 120 פעמים. אח"כ חישבתי באמצעות
התמרת \textenglish{Fourier}, את התדר המרכזי בכל פעם. לכל תדר מרכזי כזה, בדקתי
כמה הוא רחוק מלהיות $440 * 2^k$ כאשר $k$ טבעי.

\subsection{אופן המדידה}

הפעלתי את היישומון בפלאפון הנייד שלי להקלטה. וניגנתי בקצב קבוע של פריטה לשנייה,
3 תווי "לה" ב-3 אוקטבות שונות - A2, A3 ו-A4. אחר כך דגמתי את קובץ ההקלטה
וביצעתי התמרת \textenglish{Fourier} לכל שנייה בקובץ.

לצערי אין לי נתונים טכניים על החומרה של הפלאפון הנייד שלי שהשפיעה על המדידות.

\clearpage

\section{תוצאות הניסוי}

כאמור, לכל שנייה בקובץ, ביצענו התמרת פוריה בשביל למצוא את התדר החזק ביותר שנשמע
לאורך הזמן הזה. לכל תדר כזה (נסמנו ב-$f_{loudest}$), מצאנו את $k$ עבורו:

$$ 440 * 2^k = f_{loudest} $$

ככל ש-$k$ קרוב יותר למספר שלם, הפריטה שנוגנה בשנייה זו הייתה קרובה יותר ל"לה"
כלשהו.

בגרף שלהלן אנו רואים היסטוגרמה של המרחקים של $k$ מהמספר שלם הקרוב אליו, שהתקבלו
לכל פריטה:

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{final-log-plot.png}
\caption{}
\label{fig:final_graph}
\end{figure}

הגרף הכחול שייך לפונקצית הצפיפות של ההתפלגות הנורמלית:

$$ \frac{a}{\sqrt{2 \pi \sigma ^2}} = e^{-\frac{(x - \mu)^2}{2 \sigma^2}} $$

כאשר:

\begin{list}{$\circ$}{}
\item $\mu = 0.010792$  - ממוצע ההתפלגות הנורמלית.
\item $\sigma = 0.077176$ - סטיית התקן.
\item $a = 2.3214$ - פקטור נרמול שדואג שנק הקיצון של העקום תהיה בגובה העקומה הגבוהה ביותר.
\item גודל כל עמודה הוא כ-$\frac{1}{4}$ מרוחב סטיית תקן.
\end{list}

בבחירת רוחב העמודות ובאותו אופן בחירת כמות העמודות, בחרתי ב-$P/7$ כאשר $P$ הוא
מספר הפריטות הכולל שמחושב לפי משך ההקלטה הכולל, ו-$7$ נבחר באופן שרירותי. בכל
בחירה של מספר אחר במקום $7$, קיבלתי את ההתפלגות שאליה ציפיתי - 95\% מהמדידות
סביב הממוצע, כפי שמוסבר בדיון ובסיכום.

\clearpage

\section{דיון בתוצאות}

\subsection{השוואה עם התיאוריה}

קיבלנו התפלגות שבה רוב העמודות ($6$ מתוך $8$) בתוך הטווח של $\pm \sigma$ סביב
הממוצע. לפי התיאוריה של התפלגות נורמלית, משמעות הדבר הוא שיותר מ-95\% מהפריטות,
היו של תו "לה" כלשהו ולא של תדרים רחוקים מהם. אף על פי כן, ההתפלגות לא הייתה
מושלמת, ולכך היו כמה סיבות.

בעת שניגנתי את התווים, הוצאתי את הגיטרה מְכיווּן, כדי שהתדרים החזקים יתרחקו
מ"לה". אם תאזינו להקלטה, תוכלו לשמוע זאת בבירור. כנראה שאם לא הייתי מוציא את
הגיטרה מְכיווּן, היינו מקבלים צפיפות עמודות חזקה אף יותר סביב ה-$0$.

סיבה נוספת לכך שבכל זאת התקבלו עמודות רחוקות מ-$0$ הינה שניגנתי את התווים למשך
זמן קצר (בהאזנה להקלטה ניתן להבין יותר טוב למה הכוונה). ההשפעה שהייתה להתנהגות
זו, היא שלתמרת ה-\textenglish{Fourier}, לא היה מספיק זמן, לקבוע איזה תדר הוא
החזק ביותר.\footnote{למדתי על זה
\href{https://invidio.us/watch?v=spUNpyF58BY}{כאן}.} ניגנתי את התווים בכוונה כך
כדי דווקא להרחיב את ההתפלגות ולהגדיל את השגיאה.

השפעה נוספת שהייתה להשערתי לנגינות הקצרות היא היווצרות העמודה הימנית ביותר שהיא
מרוחקת דיה יחסית לגובהה. התיאוריה שלי היא שהיו רעשי רקע שאולי חלקם היו סטטיים.
ובגלל שמשך הזמן של כל דגימה היה קבוע - שנייה אחת, אולי רעשים אלו תפסו את מרחב
התדר וכך נוספו "מדידות" של צלילים אחרים לגמרי שלא מקורם בנגינה שלי. בגלל שרעשי
רקע אלו היו סטטיים הם היו סטטיים בכל שנייה, ולכן אם מידי פעם התקבל תדר חזק
ספציפי מהם, זה היה עדיין אותו תדר כל פעם, לכן ביחד הם הצליחו ליצור עמודה כה
גבוהה אך רחוקה מהממוצע.

מאפיין נוסף של הניסוי שהשפיע על המדידות, הוא הגיטרה עצמה והכיוון שלה. את הגיטרה
הוצאתי מְכיווּן תוך כדי שניגנתי את התווים והרנדומליות של פעולה זו, לא הייתה
מושלמת - היא נעשתה בידי בן אנוש (אחי). לכן ראוי לצפות שהמרחק של התדרים מתדרי
"לה" לא התפזר בצורה שווה. גם אם:

\begin{list}{$\circ$}{}

\item היו מנועים שמחוברים למחשב בצד אחד והמנועים היו מסובבים את הצירים שמכוונים את המיתרים.
\item המחשב היה אומר למנועים להסתובב עם ונגד כיוון השעון ברנדומליות.
\item למחשב הייתה אנתרופיה\footnote{ראי/ה הסבר על מושג
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Entropy_(computing)}{האנתרופיה במדעי
המחשב}.} אידיאלית

\end{list}
 
גם אז ההתפזרות לא הייתה מושלמת כי הגיטרה עצמה לא מגיבה אותו
דבר לסיבוב נתון של ציר הכיוון של המיתרים.

\subsection{שגיאות המדידה}

לצערי אין באפשרותי לדון או לחשב את שגיאת המדידה. זאת כי הנגינה לא נעשתה בחדר
שקט והרעש בלתי ניתן למדידה כי הוא לא קבוע. בנוסף גם אין לי נתונים טכניים על
מכשיר ההקלטה לכן אי אפשר לחשב את שגיאת המדידה שנובעת ממנו. אבל ראוי לציין
שבהתחשב בכמה שהצלילים נשמעו מזוייף לאוזן האנושית, ולמכשיר זה יש יכולת מכובדת
להקליט מנגינות והן יישמעו לא מזוייף בכלל לאוזן, אפשר להסיק שהרזולוציה שלו
מבחינת רגישות לתדרים גבוהה מאוד לכן אפשר להתייחס אליו כאל מכשיר הקלטה אידאלי,
במסגרת מטרות ניסוי זה.

\section{מסקנות}

הפעולה שעשיתי אכן הציגה התפלגות נורמלית של מדידות עם המאפיינים המקובלים - 95\%
או יותר מהמדידות היו קרובות לממוצע.

המסקנה היותר מעניינת היא שהאוזן האנושית שלנו רגישה כל כך הרבה יותר משאנו יכולים
לתאר לעצמנו. כמעט כל מי שיאזין להקלטה יוכל לשמוע זיופים נוראיים - כאלו שלא
יימצאו חן בעיני אף אדם עם שמיעה תקינה ואף בלי חוש מוזיקלי. אף על פי כן, סטיית
התקן הייתה בסדר גודל של 15\% מערכה המקסימלי.\footnote{$\frac{\sigma}{d_{max}} =
\frac{0.07}{0.5} \approx 15\%$}

\section{נספח}

הקוד שנכתב לצורך עיבוד הנתונים, חישוב השגיאות, והנתונים עצמם נמצאים
\href{https://gitlab.com/doronbehar/physics1m-lab-100measurements}{כאן}.

\end{document}
